\begin{task}{34.11}
  Доказать, что если $d_1$ и $d_2$ -- длины взаимно перпендикулярных диаметров
  эллипса, то величина $d_1^{-2} + d_2^{-2}$ постоянна.
\end{task}

\begin{solution}
  Пусть $(x_0,y_0)$ -- координаты точки пересечения одного из диаметров и
  эллипса. Тогда координаты противоположной точки $(-x_0,-y_0)$ и $d_1^{2} =
  2x_0^{2}+2y_0^{2}$. Направляющий вектор данного диаметра $\vect{a} =
  \begin{bmatrix}
    x_0  \\
    y_0
  \end{bmatrix} $, тогда направляющий вектор второго диаметра $\vect{b} =
  \begin{bmatrix}
    -y_0,  \\
    x_0
  \end{bmatrix}$.
  Точка $(-ty_0,tx_0)$.
  Подставляя в уравнение эллипса:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        \frac{x_0^{2}}{a^{2}} + \frac{y_0^{2}}{b^{2}} = 1,  \\
        \frac{t^{2} y_0^{2}}{a^{2}} + \frac{t^{2} x_0^{2}}{b^{2}} = 1.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        x_0^{2}b^{2} + y_0^{2}a^{2} =a^{2}b^{2},  \\
        t^{2}y_0^{2}b^{2} + t^{2}x_0^{2}a^{2} = a^{2}b^{2}.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      d_2^{2} = 2 t^{2} (y_0^{2} + x_0^{2})
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \frac{1}{d_1^{2}} + \frac{1}{d_2^{2}}
      =
      \frac{1}{2(x_0^{2}+y_0^{2})} \left( 1 + \frac{1}{t^{2}} \right)
      =
      \frac{1}{2(x_0^{2}+y_0^{2})}
      \left( 1 + \frac{y_0^{2}b^{2} + x_0^{2}a^{2}}{a^{2}b^{2}} \right)
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \frac{1}{d_1^{2}} + \frac{1}{d_2^{2}}
      =
      \frac{1}{2(x_0^{2}+y_0^{2})}
      \left(\frac{a^{2}b^{2} + y_0^{2}b^{2} + x_0^{2}a^{2}}{a^{2}b^{2}} \right)
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \frac{1}{d_1^{2}} + \frac{1}{d_2^{2}}
      =
      \frac{1}{2(x_0^{2}+y_0^{2})}
      \left(\frac{x_0^{2}b^{2} + y_0^{2}a^{2}
      + y_0^{2}b^{2} + x_0^{2}a^{2}}{a^{2}b^{2}} \right)
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \frac{1}{d_1^{2}} + \frac{1}{d_2^{2}}
      =
      \frac{a^{2} + b^{2}}{2a^{2}b^{2}}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{solution}
